[HK_convention_center.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_convention_center.jpg "fig:HK_convention_center.jpg")
**多哈回合貿易談判**（），又稱**多哈發展議程**（），是[世界貿易組織於](../Page/世界貿易組織.md "wikilink")2001年11月在[卡塔爾首都](../Page/卡塔爾.md "wikilink")[多哈舉行的](../Page/多哈.md "wikilink")[世界貿易組織第四次部長級會議中開始的新一輪多邊貿易談判](../Page/世界貿易組織第四次部長級會議.md "wikilink")。議程原定於2005年1月1日前全面結束談判，但至2005年底為止仍未能達成協議，最終於2006年7月22日[世界貿易組織總理事會的批准下正式中止](../Page/世界貿易組織.md "wikilink")，但在隔年1月31日全面重啟。不過，2008年7月29日正式宣布破局。

## 談判領域

多哈回合貿易談判包括8個談判領域，包括：

1.  [農業](../Page/農業.md "wikilink")
2.  非農產品市場進入
3.  服務
4.  [知識產權](../Page/知識產權.md "wikilink")
5.  談判規則
6.  爭端解決
7.  [貿易與](../Page/貿易.md "wikilink")[環境](../Page/環境.md "wikilink")
8.  貿易與發展

## 進程

2003年9月在[墨西哥](../Page/墨西哥.md "wikilink")[坎昆舉行的](../Page/坎昆.md "wikilink")[世界貿易組織第五次部長級會議上](../Page/世界貿易組織第五次部長級會議.md "wikilink")，各成員國在農業問題上無法達成共識，令多哈回合談判陷入僵局。

2004年8月3日，世界貿易組織總理事會議，達成《多哈回合框架協議》，為全面達成協議跨出一步。協議包括5部分：農產品貿易、非農產品市場準入、發展、服務貿易及貿易便利化。協議明確規定[美國及](../Page/美國.md "wikilink")[歐盟逐步取消農產品出口](../Page/歐盟.md "wikilink")[補貼及降低進口](../Page/補貼.md "wikilink")[關稅](../Page/關稅.md "wikilink")，回應[發展中國家的訴求](../Page/發展中國家.md "wikilink")。

2005年12月13日開幕的[世界貿易組織第六次部長級會議](../Page/世界貿易組織第六次部長級會議.md "wikilink")，各國期望就多哈回合貿易談判收窄分歧，並希望可於2006年完成整個回合的談判。

2006年7月27日，[世界貿易組織總理事會正式批准暫停多哈回合貿易談判](../Page/世界貿易組織.md "wikilink")。

2006年11月16日，[世界貿易組織貿易談判委員會召開全體會議](../Page/世界貿易組織貿易談判委員會.md "wikilink")，與會代表一致同意恢復多哈回合談判的技術性討論，並為談判最終全面恢復作好準備。\[1\]

2007年1月31日，在世界貿易組織全體成員大使參加的會議上，與會大使一致同意全面恢復多哈回合各個議題的談判。 \[2\]

2008年7月29日，基於[印度](../Page/印度.md "wikilink")、[中國與](../Page/中國.md "wikilink")[美國在](../Page/美國.md "wikilink")「[特別防衛機制](../Page/特別防衛機制.md "wikilink")（special
safeguard mechanisms）」的歧見，杜哈回合談判正式宣告破局。\[3\]

## 参考文献

## 參見

  - [世界貿易組織](../Page/世界貿易組織.md "wikilink")
  - [香港宣言](../Page/香港宣言.md "wikilink")
  - [世界貿易組織第四次部長級會議](../Page/世界貿易組織第四次部長級會議.md "wikilink")
  - [世界貿易組織第五次部長級會議](../Page/世界貿易組織第五次部長級會議.md "wikilink")
  - [世界貿易組織第六次部長級會議](../Page/世界貿易組織第六次部長級會議.md "wikilink")

## 外部連結

  - [時間表：世界貿易組織](http://news.bbc.co.uk/1/hi/world/europe/country_profiles/2430089.stm)
    BBC新聞網

[Category:国际贸易史](../Category/国际贸易史.md "wikilink")
[Category:世界貿易組織](../Category/世界貿易組織.md "wikilink")

1.  劉國遠，[世貿組織成員決定恢復多哈回合談判技術性討論](http://news.xinhuanet.com/world/2006-11/16/content_5340270.htm)，新華網
2.  劉國遠，[世貿組織全體成員同意全面恢復多哈回合談判](http://news.xinhuanet.com/world/2007-02/01/content_5682944.htm)，新華網
3.  [中印硬槓
    WTO杜哈回合談判破裂](http://www.libertytimes.com.tw/2008/new/jul/31/today-e2.htm)
    ——自由電子報